
\chapter*{Аннотация}
\label{ch:abstract}
\paragraph{} В данной работе предлагается способ применения тематических моделей для выявления схожих по видам деятельности корпоративных клиентов банка на основе транзакций. Для нахождения интерпретируемых векторных представлений компаний, в которых каждая компонента  соответствует виду экономической деятельности,  предлагается применить технику аддитивной регуляризации тематических моделей, которая ранее применялась в основном для анализа текстовых коллекций. Степень схожести компаний определяется через расстояния между полученными векторными представлениями. В данной работе проводится сравнение двух типов регуляризованных мультимодальных тематических моделей в контексте данной задачи - классическая тематическая модель (TM) и  Word Network модель (WNTM). Также в рамках данной задачи показана возможность использования метрик устойчивости моделей в качестве максимизируемого функционала при обучении, что избавляет от необходимости проведения разметки при переходе к новым данным. 